{
  "questions": [
    {
      "question": "Azərbaycan kapitalisti H. Z. Tağıyevin “Kür – Xəzər” səhmdar cəmiyyəti təsis olunmuşdu?",
      "options": [
        "1900-cü ildə",
        "1908-ci ildə",
        "1905-ci ildə",
        "1910-cu ildə",
        "1904-cü ildə"
      ],
      "answer": "1904-cü ildə"
    },
    {
      "question": "I Şah İsmayıl Mərv qələbəsi ilə hansı əraziləri Səfəvilər  dövlətinə qatdı:",
      "options": [
        "Malatiyyadan Qarahisara qədər",
        "Mərvdən Nişapura qədər",
        "Qəzvindən Mavərənnəhrə   qədər",
        "Ərməniyyədən Gilana qədər",
        "Xorasandan Amu Dəryaya qədər"
      ],
      "answer": "Xorasandan Amu Dəryaya qədər"
    },
    {
      "question": "Rəvvadilər dövləti öz müstəqilliyini itirərək səlcuqların hakimiyyəti altına keçdi?",
      "options": [
        "1088-cü ildə",
        "1037-ci ildə",
        "1227-ci ildə",
        "1055-ci ildə",
        "1065-ci ildə"
      ],
      "answer": "1065-ci ildə"
    },
    {
      "question": "Prezident İlham Əliyevin \"XXI əsrin müqaviləsi\" adlandırdığı sənəd hansı sazişə şamil olunurdu:",
      "options": [
        "\"Azəri\", \"Çıraq\" yataqlarından ilk neftin çıxarılmasına",
        "Bakı-Tiflis - Ərzurum qaz kəməri layihəsinə",
        "Regionların sosial- iqtisadi inkişafı üzrə Dövlət Proqramına",
        "\"Şahdəniz\"  qaz ixracı layihəsinə",
        "\"Şahdəniz-2\" Yekun İnvestisiya qərarına"
      ],
      "answer": "\"Şahdəniz-2\" Yekun İnvestisiya qərarına"
    },
    {
      "question": "E.ə. 66-cı ildə Kür çayı sahilində baş vermiş döyüşün nəticəsi:",
      "options": [
        "Albanlar qalib gəldi",
        "Döyüş nəticəsiz başa çatdı",
        "Döyüş yarımçıq dayandırıldı",
        "Parfiyalılar və atropatenalılar qalib gəldi",
        "Romalılar qalib gəldi"
      ],
      "answer": "Romalılar qalib gəldi"
    },
    {
      "question": "2020 - ci il oktyabrın 25- də :",
      "options": [
        "Zəngilan azad  edildi",
        "Fizuli  azad edildi",
        "Cəbrayıl  azad edildi",
        "Şuşa şəhəri azad  edildi",
        "Qubadlı şəhəri azad edildi"
      ],
      "answer": "Qubadlı şəhəri azad edildi"
    },
    {
      "question": "Rəiyyət üzərində tamğa vergisinin tətbiqini rəsmləşdirmək",
      "options": [
        "2,4",
        "1,2",
        "1,4",
        "2,3",
        "1,3"
      ],
      "answer": "1,3"
    },
    {
      "question": "Səlcuq axınlarının Cənubi Qafqaz üçün ən başlıca nəticəsi nədən ibarət oldu:",
      "options": [
        "Azərbaycan xalqının Monqolara qarşı mübarizə aparması asanlaşdı.",
        "Vergilərin artırılması nəticəsində əhalinin narazılığı gücləndi.",
        "Ölkədə pərakəndəlik və ara müaribələri qızışdı.",
        "Azərbaycanda İslam dininin tam yayılması prosesi başa çatdı.",
        "Oğuz-türk tayfaları burada başlıca etnik və siyasi amilə çevrildi."
      ],
      "answer": "Oğuz-türk tayfaları burada başlıca etnik və siyasi amilə çevrildi."
    },
    {
      "question": "SSRİ Nazirlər Sovetinin 1947 - ci il 23 dekabr tarixli qərarının mahiyyəti:",
      "options": [
        "DQMV - nin Ermənistana birləşdirilməsi",
        "İkinci Dünya müharibəsində əsir düşüb xalq düşməni adlandırılmış şəxslərin azad edilməsi",
        "DQMV - də yaşayan ermənilərə xüsusi statusun verilməsi",
        "Azərbaycanda yaşayan ermənilərə və digər azlıqda qalan xalqlara öz ana dillərində orta məktəb açmaq hüququnun verilməsi",
        "Ermənistan SSR - dən kolxozçuların və başqa azərbaycanlı əhalinin Azərbaycan SSR-in Kür - Araz ovalığına köçürülməsi"
      ],
      "answer": "Ermənistan SSR - dən kolxozçuların və başqa azərbaycanlı əhalinin Azərbaycan SSR-in Kür - Araz ovalığına köçürülməsi"
    },
    {
      "question": "1878-ci ildə Bakıya aid edilmiş şəhərlərin idarəsi sahəsində islahata görə yaradılmış şəhər dumalarının hüquqlarına daxil deyildir:1) Yalnız kiçik təsərrüfat işləri ilə məşğul olmaq.2) Şəhər dumasına seçkiləri təşkil edib keçirmək.3) Şəhərin abadlaşdırılmasında iştirak etmək.4) Yanğına qarşı tədbirlər görmək bazarları, ticarət, sənaye, səhiyyə və maarifi himayə etmək. 5) Qubernatorun fəaliyyətinə nəzarət etmək.6) Şəhərdə vergilərin toplanması işinə nəzarət etmək.",
      "options": [
        "2,3,4.",
        "1,4,5.",
        "1,3,6.",
        "1,3,4.",
        "2.5,6."
      ],
      "answer": "2.5,6."
    }
  ],
  "answers": [
    "1900-cü ildə",
    "Malatiyyadan Qarahisara qədər",
    "1088-cü ildə",
    "Regionların sosial- iqtisadi inkişafı üzrə Dövlət Proqramına",
    "Romalılar qalib gəldi",
    "Cəbrayıl  azad edildi",
    "1,4",
    "Oğuz-türk tayfaları burada başlıca etnik və siyasi amilə çevrildi.",
    "Azərbaycanda yaşayan ermənilərə və digər azlıqda qalan xalqlara öz ana dillərində orta məktəb açmaq hüququnun verilməsi",
    "1,3,6."
  ]
}